\titles{2.b. Regression linéaire multiple}

\categorys{A. Utilité}

Prédire  \textit{\textbf{une}} variable quantitative en fonction de \textit{\textbf{deux ou plusieurs}} autre variable quantitative

\categorys{B. Conditions d'application}

Il y a 3 conditions d'application a vérifier
\begin{enumerate}
\item Hypothèse d'une regression
\item Détection de points abérrants ou influents
\begin{itemize}
\item On calcul le \textbf{leverage} $h_i$, le degré de singularité d'une observation.
Le seuil du cours est $2(p+1)/n$, au dessus de cette valeur un points a un seuil élevé.
\item On calcul l'influence qu'une observation aura sur le modèle avec la mesure
de \textbf{Cook}. Retirer un points avec une haute mesure de Cook donnera un modèle
plus consistant.
\end{itemize}
\item Détection de colinéarité: Avoir des variables très correlé entre elle (apportant
de l'information redondante) peut créer un modèle instable. Pour calculer cette correlation
d'une variable aux autres on utilise la mesure VIF. $VIF > 10$ attention, $VIF > 20$
danger\footnote{$R_i^2$ est le $R^2$ et pas le rang!}
$$VIF_i = \frac{1}{1-R_i^2}$$
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

Le modèle mathématique est du type
$$Y = \beta_0 + \beta_1 X_1 + ... + \beta_pX_p$$

\begin{description}
\item[Notation matricielle] Avec $X$ la matrice des observations, la notation matricielle
est la suivante $Y = X\beta + \varepsilon$. On peut noter le vecteur des estimateurs des coefficients $b$
dans $Y = Xb$ comme étant
$$b = (X^tX)^{-1}X^tY$$
\item[$R^2$ Ajusté] On peut reutiliser la formule du $R^2 = 1-\frac{SC_{Res}}{SC_{Tot}}$ pour avoir
la proportion de la variabilité expliquer, mais comme $R^2$ croit avec le nombre
de variable, le $R^2$ ajusté est une mesure plus correcte.
$$R^2_{ajust} = 1-\frac{CM_{Res}}{CM_{Tot}}$$
\item[ANOVA] Ramené a une ANOVA on a un modèle du type
$$SC_{Y} = SC_{Regression} + SC_{Residuelle}$$
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
      \textbf{Source} & \textbf{Sommes des} & \textbf{Degrés de} & \textbf{Carrés moyens} & \textbf{$F_{obs}$}\\
      & \textbf{carrés} & \textbf{liberté(dl)} & & \\
    \hline
      Regression & $SC_{Reg}$ & $p$ & $CM_{Reg}= SC_{Reg}/p$ & $CM_{Reg}/CM_{Res}$\\
      Residus & $SC_{Res}$ & $N-p-1$ & $CM_{Res}=SC_{Res}/(N-p-1)$ & \\
      Total & $SC_{Tot}$ & $N-1$ & $CM_{Tot}=SC_{Tot}/(N-1)$ & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\end{description}
